\namedchapter{Einleitung}{K}
Durch die zunehmende Generierung großer Datenmengen können wichtige Informationen durch Datenanalyse mittels Anwendung statistischer Methoden gewonnen werden. Die Basis für den wertvollen Erkenntnisgewinn bieten zum einen die Daten, zum anderen die Analysemethoden. Im Rahmen des Moduls \textit{Praxisprojekt Anwendungssysteme} sollen in Zusammenarbeit mit dem Berliner Startup Statistance informative Daten aus externen Quellen, wie ERP-Systemen produzierender Unternehmen, extrahiert und anschließend durch die Statistance Anwendung ausgewertet werden. Die Auswertung soll insbesondere dabei helfen den Wareneinkauf produzierender Unternehmen datengesteuert zu optimieren. Statistance besaß zu Beginn des Projektes bereits ein Backend für die Verarbeitung der Daten sowie ein Frontend zur Darstellung der ERP-System-Daten. Es fehlte die Anbindung an die ERP-Systeme der Kunden, um die notwendige Daten zur Analyse zu erhalten. Dies wurde im Rahmen des Projektes umgesetzt. \\
Zu Beginn des Projektberichtes wird sowohl das Unternehmen Statistance als auch die konkrete Aufgabenstellung vorgestellt. In einer Anfoderungsanalyse werden neben den funktionalen und nicht-funktionalen Anforderungen seitens Statistance auch die Drittsysteme (z.B. ERP-Systeme) vorgestellt. Folgend werden verschiedene Umsetzungsmöglichkeiten detailliert evaluiert bevor der konkrete Technology Stack inklusive Frameworks, Programmiersprachen und Datenbankmodelle bewertet wird. Danach folgt die Organisation im Team und der Projektverlauf. Im sechsten Kapitel wird die umgesetzte Softwarearchitektur mit den einzelnen Komponenten, wie Konnektoren, Batch-Jobs, das Configuration Management, die API sowie die Security-Umsetzung beschrieben. Das siebte Kapitel thematisiert die konkrete Implementierung. Das achte Kapitel stellt Build und Deployment der Softwareumsetzung dar. Der Projektbericht schließt mit einem Fazit und Ausblick ab in welchem die finale Projektumsetzung mit einer möglichen Lösung mittels Open Integration Hub verglichen wird.
\input{content/01_introduction/01_partner}
\newpage
\input{content/01_introduction/02_task}

